上返堂雞精堂 一 法國黃背心運動的 8 堂課

既然我地的長處唔係鬥硬，應避免以短處碰其長處 一 我地的長處係隨處可現，資訊流通(有互聯網的世界真係好奇妙)，一句6/16，就有萬人呼應。

法國黃背心運動的 8 堂課

法國黃背心運動（Mouvement des Gilets jaunes）曠日持久，歷時超過半年，仍然使得警方疲於奔命。有國際社運組織指出，黃背心在主流社運以外另闢蹊徑，架設路障卻不拘泥於佔領街頭，逢週六湧上街，地點路線出其不意。文章又提醒，除短期成敗以外，抗爭者還要著力保留抗爭遺產，為下場運動提供根基。

2. 不死守任何公共空間
近年全球各地都流行佔領公共空間運動，縱然有助團結抗爭者，令其有平台公開表達訴求，但佔領運動始終有其缺點，一味據守陣地會虛耗資源和精力，民氣隨時間消耗，又更容易成為鎮壓目標。

黃背心示威者反其道而行，不死守任何公共空間，在每個星期六湧上街頭，沒有任何既定路線，不預先公佈時間下快閃式堵路，用各種直接行動撼動政權。譬如堵塞高速公路和迴旋處，接管或燒毀道路收費站，讓汽車自由通行，令政府無利可圖。

3. 罷工不純粹是拒絕上班
部分工人罷工，不純粹是拒絕上班，或跟隨工會上街遊行，他們還會積極參與堵路以及其他快閃形式的行動。如此把傳統社運的示威遊行，與新型社運的直接行動結合，能夠將罷工的政治和經濟衝擊發揮到最大。

6. 擴闊抗爭的政治想像
不要一味回首過去、後悔當初，擴大自己的想像，才是持續抗爭的動力來源，這是黃背心運動重要的一課。文章舉例，如要向政權持續施壓，是否可以突襲佔領重要的權力地標，開放予公眾集會，但半夜出其不意棄守陣地，轉戰其他地方，以虛耗防暴警察的資源。把運動推向國際，同樣是行動升級的辦法。

不撤案則不罷休 願天佑吾城吾民